\newpage
\subsection{Đề xuất cách huấn luyện} \label{general_model_train}% 2 mạng SVR và Siamese -> 7 trang mỗi thằng 3 trang .

Như đã trình bày ở phần trước, khóa luận sử dụng mạng CNN để tách đặc trưng, sau đó kết hợp với mạng SVR để dự đoán điểm chất lượng của ảnh. Bộ dữ liệu sử dụng để huấn luyện cho mô hình là bộ CLIVE, đầu tiên khóa luận huấn luyện mô hình CNN như một bộ phân lớp với đầu vào là ảnh có kích thước 224x224 được cắt ngẫu nhiên từ ảnh gốc có kích thước 500x500. Mô hình được huấn luyện để phân lớp chất lượng ảnh nào vào 5 nhãn : kém [0, 20], khá kém (20, 40], bình thường (40, 60], tốt (60, 80] và rất tốt (80, 100]. Sau khi huấn luyện mô hình CNN trong bài toán phân lớp, mô hình này được sử dụng như mô hình tách đặc trưng của ảnh, đặc trưng sau khi tách được đưa vào mô hình SVR huấn luyện để hồi qui điểm chất lượng của ảnh. Như đã đề cập trong phần trước, khóa luận sẽ cắt rất nhiều ảnh 224x224 trong ảnh gốc sau đó kết hợp đặc trưng hoặc điểm lại để được kết quả cuối cùng, khóa luận chọn cách kết hợp lấy trung bình đặc trưng các ảnh được cắt rồi đưa vào mạng SVR. Mạng CNN được sử dụng là AlexNet đã được huấn luyện với tập dữ liệu ImageNet, và số lần cắt lấy mẫu ảnh 224x224 từ ảnh gốc được thử nghiệm với 5, 10, 15, 20 lần và chọn số lần cho kết quả cao nhất để sử dụng cho dự đoán.\par 
Khóa luận fine-tuning mô hình AlexNet với learning rate là \textbf{0.01} trong 50 epoch đầu tiên, sau đó tiếp tục huấn luyện với learning rate là \textbf{0.001} trong 100 epoch tiếp theo với bộ tối ưu là Stochastic Gradient Descent tham số weight decay là \textbf{1e-5}. Kết quả thu được khi huấn luyện mô hình phân lớp là 98.3\% .\par 
Sau khi huấn luyện mô hình phân lớp, khóa luận sử dụng mô hình này tách đặc trưng để tiếp tục huấn luyện cho mô hình SVR với nhiều tham số, kết quả LCC tốt nhất đạt được trong quá trình huấn luyện cho thuật toán này là 0.91. \par 
Với 2 mô hình đã được huấn luyện ở trên, cần chọn một ngưỡng điểm để cải thiện mô hình đọc số chứng minh thư một cách tốt nhất, cụ thể là cần loại những ảnh có chất lượng kém và giữ lại ảnh có chất lượng tốt nhiều nhất có thể, tập dữ liệu khóa luận sử dụng để thực hiện thí nghiệm này là tập ảnh chứng minh thư thu được từ thực tế đã nêu ở chương trước. \textbf{Hình \ref{fig:iqa_vis1}}, mô phỏng số ảnh được dự đoán chính xác (màu đỏ) và ảnh bị dự đoán sai (màu xanh) bởi mô hình đọc số chứng minh thư qua được bộ lọc tăng lên khi cho ngưỡng chạy từ 0 đến 100, cũng là khoảng giá trị của nhãn điểm chất lượng của tập huấn luyện. Nhìn vào hình có thể thấy ngưỡng có thể chọn trong khoảng từ 45 đến 55 là phù hợp vì trong khoảng này ảnh chưa bị loại nhiều, có một điều chú ý ở đây là ảnh huấn luyện là bộ CLIVE là ảnh phong cảnh còn ảnh thực hiện chọn ngưỡng là bộ chứng minh thư nên việc dự đoán chất lượng cho bộ này có thể có sai số nhất định, vì thế trong quá trình chọn ngưỡng có thể xảy ra việc loại nhầm ảnh tốt.\par 

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.52]{chapter4/img/iqa1.png}
    \caption[]{Sự thay đổi của tập ảnh được dự đoán đúng (màu đỏ) và ảnh bị dự đoán sai (màu xanh) bởi mô hình đọc số khi ngưỡng thay đổi} \label{fig:iqa_vis1}
\end{figure}

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.52]{chapter4/img/iqa2.png}
    \caption[]{Sự thay đổi của tập ảnh chất lượng tốt (màu đỏ) và ảnh chất lượng kém (màu xanh) khi ngưỡng thay đổi} \label{fig:iqa_vis2}
\end{figure}

\textbf{Hình \ref{fig:iqa_vis2}} mô phỏng số ảnh vượt qua được bộ đánh giá chất lượng ảnh với ảnh chất lượng tốt (màu đỏ) và ảnh chất lượng kém (màu xanh), trong đó đường đứt đoạn là đường mô phỏng cho toàn bộ dữ liệu thuộc chất lượng kém (màu xanh) và chất lượng tốt (màu đỏ) còn đường nét liền mô phỏng tập dữ liệu được phân lớp đúng bởi mô hình đọc chữ số. Nhìn vào hình trên khóa luận sẽ chọn ngưỡng là 55 vì với ngưỡng ngày, phần diện tích ở giữa 2 đường đứt đoạn và đường nét liền giảm xuống gần như nhiều nhất nhưng vẫn có thể giữ lại số lượng ảnh hợp lý để đi qua được mô hình. \textbf{Hình \ref{fig:iqa_acc}} mô tả độ chính xác của mô hình đọc chữ số tăng lên, điều này chứng tỏ mô hình đánh giá chất lượng ảnh đã hoạt động đúng đó là loại những ảnh có chất lượng kém làm cho mô hình đọc số dự đoán sai. Và cũng trong ảnh này nếu chọn ngưỡng 55 độ chính xác của mô hình là hơn 92.5\% so với độ chính xác hơn 81\% khi chưa dùng mô hình đánh giá chất lượng ảnh. Độ chính xác được đề cập ở trên là độ chính xác của mô hình đọc chữ số trên cả bộ dữ liệu thực tế và bộ dữ liệu tự sinh với cả chất lượng kém và chất lượng tốt.\par 

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.52]{chapter4/img/acc_after_iqa.png}
    \caption[]{Độ chính xác của mô hình đọc số với các ngưỡng khác nhau sau khi áp dụng mô hình đánh giá chất lượng ảnh} \label{fig:iqa_acc}
\end{figure}

Ngoài mô hình AlextNet, khóa luận còn huấn luyện mô hình ResNet để phân lớp chất lượng ảnh thành 5 lớp, kết quả phân loại đạt được trên mô hình này chỉ là 63\%. Khóa luận cũng sử dụng mô hình pretrained của RankIQA trên bộ CLIVE \cite{rankIQA} (với backbone là mạng VGG16) để thí nghiệm với bộ dữ liệu chứng minh thư nhưng kết quả thực nghiệm cho thấy, với 2 bộ dữ liệu chứng minh thư chất lượng tốt và xấu kết quả chất lượng từ mô hình pretrained RankIQA đều cho kết quả tương đương nhau, nên khóa luận không sử dụng mô hình này vào ứng dụng. \par 

Như vậy ở chương này khóa luận đã xây dựng bộ đánh giá chất lượng ảnh, cũng như tìm ra một ngưỡng hợp lý để cho vừa đủ những dữ liệu có chất lượng tốt đi qua để tăng hiệu suất cho mô hình nhận dạng, đồng thời chương này cũng đã chứng minh được hiệu năng của mô hình nhận dạng đã tăng lên, điều này chứng tỏ dữ liệu chất lượng kém và dữ liệu bị dự đoán sai có liên quan đến nhau và mô hình đánh giá chất lượng ảnh đã loại đúng từ đó mới làm tăng độ chính xác của mô hình nhận dạng. Sau khi đã có mô hình nhận dạng và mô hình đánh giá chất lượng ảnh hoạt động hiệu quả, chương tiếp theo khóa luận sẽ trình bày cách triển khai mô hình này trong ứng dụng thực tế.